---
title: 蜕陈出新
abbrlink:  Round3
categories:
  - 生活
  - 计划总结
tags:
  - 自我分析
  - 继往开来 
date: 2025-02-03 22:51:24
updated:
cover: false
root: ../../
copyright_author: 
copyright_author_href: 
copyright_url: 
copyright_info: 
aside: 
comments: 
katex: false
password: 
theme: xray
hidden: 
published:
description: 甲辰总结与乙巳计划
sticky: 
keywords:
---

> <center>涤旧尘扑杀过往，荡新浊豫斩来日。</center>
> <p align="right">——sion家某屋乙巳年对联</p>

人心可比水也。浊而静之，徐徐则清；清而动之，徐徐则浊。今晨下雪(2025/1/28)，今夜略清，可以总结之。

## 甲辰年最小总结
(因为[这篇总结](/2024/trap_year)写的旷日持久，不着边际，索性弃置，在此逆反性(应该有一个更合适的词)地缩短了)
1. 工作
	1. 正至八：三班倒(早八晚八)
	2. 八至腊：白班(早八晚五)
2. 住所
	1. 正至七：宿舍
	2. 七至腊：点室(出租屋)
3. 兴趣
	1. 正至腊：摄影
	2. 冬至腊：篆刻
4. 所得
	1. 混乱
	2. 自由

## 乙巳约束条件
腊月二十八夜，连蒙带骗地跟父母亲定下了明年的约束条件
1. 乙巳年是我可以自由支配的最后一年，可以跟去年一样自由发展。
2. 乙巳年若有深造想法且深造成功，则不加以婚姻约束，若不成功，则最迟26年结婚，而后踏实工作。
3. 乙巳年的主路(平均斯坦)是工作与深造，两者必得其一！但若走出了第三条极端斯坦的路，则可置平均斯坦之不顾。

## 蜕陈
不同于一般人成长的动力来源——激励，我的进步(如果存在的话)是建立在阶段性否定的废墟之上的，截止目前，已然把所有可毁灭的都毁灭过至少一遍了。

毁灭是歇斯底里、酣畅淋漓、放浪形骸的；     
重建是自然而然、融冰化雪、日积月累的；    
再次毁灭则是有悖常理、同时异常困难的；    

如果是浮于表象的再次毁灭，我完全可以神经质般地在凌晨三四点把可以看见的过去一并抹除——
* 注销掉所有社交账号，
* 格式化手机、相机、硬盘与内存卡，
* 进入枢机的后台输入 `rm -rf /*` ，
* 买个打火机一路小跑到顶楼对着明月与闪烁的航空障碍灯，把所有的日记付之一炬，
* 拿砖头把印石砸成齑粉，
* ...

即便有所谓不可抹除之留痕，亦不过雪泥鸿爪而已。慢者三五年，快者一俩月，『子虚栈』、秉蕳...就会在这个世界上消失地无影无踪。很爽，是吧？！但一旦做到这种地步，离崩溃也就不远了。

人大多都向往新开始，怀念过往，愤恨当下(此处的**当下**不是指代绝对的**当下**，而是指可以清晰回想的很近的过往与可以预见的很近的未来)。在写下这段话的时候，我几乎三番两次地想要划拉下去，写下面一篇『出新』，把这部分『蜕陈』的破烂废墟死死埋在新开端、新希望、新抱负的星星火光中。

然而，我吾余咱俺不能这样。

否定是必要的，   
解构是必要的，   
『蜕陈』也是必要的！    

那么，我该蜕去什么呢？

说来可笑，当我开始回首往事，心里能如小石潭般清冽澄明地进行观照的只是最近一个多月的我，再往前则只有一些模糊而细碎的残垣断壁。或许从过往的文字/图片里可以略窥一二彼时的想法，然而之前的心绪早没了踪影。

命理学里把“命”看做出生时所对应的宇宙状态，把“运”称为命的外部环境——不断流变的宇宙状态。如果真有“命运”这个玩意儿的话，我认为我今年真正应该蜕去的是“运”。用我自己的理解——

也就是过去一年里的外界环境、    
也就是过去一年里的外界环境对内心的影响、    
也就是过去一年里的外界环境对内心造成的有悖初心、有违最终目标的影响。    

那么具体到今年的自己，应当蜕去
1. 扬波鳞鳞(风扬起的波浪造成如鱼鳞似的光一般的招摇作态)
2. 死水微澜(不够决然的否定)
3. 冰泉冷涩(不够豁然的心境)
## 出新
> <center> 举物而暗，无务博闻。</center>
> <p align="right">——《墨子·修身》</p>

所谓『出新』，这“出”定是自“旧”而出了。
### 摄影表达流
不难总结出来我当下的摄影表达流的基本程式：

“外出游玩——拍摄——发布——反馈——再外出游玩——拍摄——...”

这是早年玩QQ空间造就的习惯，一种很短命的即时享乐主义。这样的方式下，会产生大量的作品，即便有一些还不错的构图，放到一群呜呜渣渣的快照里，顿时就没意思了。

前年为了形成自己的风格，做了个分类计划，强行手动将作品分为四大类:

1. 颜色狂热：色调较好地契合了场景，对比度高而不腻，亮度剧烈而自然的
2. 节奏旋律：抽象的具体，交错的秩序，团聚的离散，密集的疏松，代表了自然界的某一个小角落里的节奏。
3. 几何映像：线条，棱角，建筑，典型的人类造物，像人工的自然的鬼斧神工
4. 构图：构图考究的，偶然的，需要品味的
> 四种分类中，几何映像与节奏旋律因为特征明显，分类时优先考虑，而后两者则不容易进行分类，一些照片可能兼具分类两种特点，为了分类方便，预设的优先级是：构图>颜色狂热。（构图要技术，调色用机器，两者中“人”的含量是不同的)

分类麻烦且不说，还没有特色，不能顺应当下的时间线潮流(不能增量更新)，简言之，已经不了了之了。

新摄影流应当：
1. 就来源而言：收集最少不低于三张不同时间或不同地点的或有明显特点(可同时同地)，且最多不超过九张
2. 就组织而言：每一系列作为基本单位，以文章(以教程、技巧为主，绝不沾染游记(游记类文章图片不得超过三张))形式发布，文中关于每张照片的说明(摄影批评)不得低于两段话。
3. 就发布而言：博客发布一天并自觉良好后，同步至各个平台。

示例
1. 土地庙狂想曲(反映土地庙特色与现实的)
2. 如露闪电(转瞬即逝的光，如烟花等专题)
3. 缄默无言

### 写作流
继续深化即兴式写作——有感而发，快速头脑风暴，最后润色完善。将写作周期控制在一天以内。

对于科普、整活类则越慢做好，力求多类并举，不论怎样问都能回答上来。

对于小说类文章(中短篇为主)，采用连载的形式发布。
### 兴趣流
从头挖坑，是玩玩不可取的。作为『SEED COLLECTOR』(种子收集者)计划的后继，有一些东西不去尝试下是会留下遗憾的。具体有：
1. 音乐编曲、声音可视化
2. 油画、水墨画
3. 写小说
4. 做播客(思辩、社评以及访谈)

这是四个部分，将会是今年业余时间的主要课题。